\documentclass[a4paper,10pt]{article}

\usepackage{fullpage}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{xltxtra}
\usepackage{tikz}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb} 
\usepackage{amsthm}
\XeTeXlinebreaklocale "th_TH"

\addtolength{\headheight}{-0.4in}
%\addtolength{\evensidemargin}{-0.25in}
%\addtolength{\oddsidemargin}{-0.25in}
\addtolength{\textheight}{0.8in}
%\addtolength{\textwidth}{0.5in}

\newenvironment{code}{\begin{tabbing}\
\hspace*{.25in} \= \hspace*{.25in} \= \hspace*{.25in} \
\= \hspace*{.25in} \= \hspace*{.25in} \
\= \hspace*{.25in} \= \hspace*{.25in} \=\kill}{\end{tabbing}}

\newcommand{\E}{{\mathrm E}}
%\newcommand{\deg}{{\mathrm deg}}

\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newtheorem{corollary}{Corollary}
\newtheorem{claim}{Claim}

\setmainfont[Scale=1]{Garuda}

\begin{document}

\noindent {\Large\bf ทฤษฎีกราฟ (graph theory)}

กราฟคือวัตถุทางคณิตศาสตร์ที่ประกอบด้วย{\em จุดยอด} (vertex) หรือบางทีจะเรียกว่า{\em โหนด} (node)
และ{\em เส้นเชื่อม} (edge)  \ \ 
เมื่อต้องการจะกล่าวคู่กัน เราจะเรียกว่ากราฟคือคู่อันดับ $G = (V, E)$ โดยที่ $V$ คือเซตของจุดยอด และ $E$ คือเซตของเส้นเชื่อม
โดย $E\subseteq V\times V$  \ \
สำหรับเส้นเชื่อม $(u,v)\in E$ ใด ๆ เราจะเรียก $u$ และ $v$ ว่าเป็น{\em จุดปลาย}ของเส้นเชื่อมนั้น ๆ \ \  
ถ้าพิจารณาจากมุมของจุดยอด เราจะกล่าวว่า เส้นเชื่อม $(u,v)$ นั้นติดกับจุดยอด $u$ และ $v$  (บางทีจะใช้คำว่า ``ประชิด'') \ \ ในเอกสารนี้ เราจะเขียน $x\leftrightarrow y$ เพื่อระบุว่ามีเส้นเชื่อมระหว่าง $x$ และ $y$  \ \  สำหรับจุดยอด $u$ ใด ๆ เราจะให้เซต $N(u)$ คือเซตของจุดยอดที่ติดกับ $u$  \ \ 
เราจะเรียกจุดยอดใน $N(u)$ ว่า{\em เพื่อนบ้าน}ของ $u$ (neighbor ของ $u$) \ \ 
ในกรณีที่มีกราฟหลายกราฟ เราอาจจะระบุกราฟที่สนใจไปด้วย เช่น $N_G(u)$ คือเพื่อนบ้านของ $u$ ในกราฟ $G$

เส้นเชื่อมที่มีจุดปลายทั้งสองจุดเป็นจุดยอดเดียวกันจะเรียกว่า{\em วง} (loop หรือ self-loop)  \ \ 
ในหลาย ๆ กรณีเราจะพิจารณากราฟที่ไม่มี self-loop (อาจจะเพราะว่าเราสามารถกำจัด self-loop ได้โดยไม่มีผลกระทบอะไร หรือไม่ก็การมี self-loop ทำให้ปัญหาไม่มีความน่าสนใจ) \ \ 
กราฟบางกราฟอาจจะมีเส้นเชื่อมระหว่างจุดยอดสองจุดใด ๆ มากกว่าหนึ่งเส้น กราฟเหล่านั้นจะเรียกว่า{\em กราฟที่มีเส้นเชื่อมซ้ำ} (multigraph) \ \ 
กราฟที่ไม่มีเส้นเชื่อมซ้ำจะเรียกว่า{\em กราฟอย่างง่าย} (simple graph)

ในที่นี้เราจะสนใจทั้ง{\em กราฟที่ไม่มีทิศทาง} (undirected graphs) และ{\em กราฟที่มีทิศทาง} (directed graphs) \ \ 
สำหรับกราฟที่ไม่มีทิศทาง ถ้าเรามีเส้นเชื่อม $(u,v)$ แล้ว จะมีเส้นเชื่อม $(v,u)$ ด้วย  \ \ 
การที่กราฟจะมีทิศทางหรือไม่นั้น ขึ้นกับที่มาของกราฟนั้น ๆ ว่าถูกนิยามมาอย่างไร \ \ 
โดยทั่วไปแล้วจะสามารถตัดสินได้ไม่ยากจากบริบทที่ใช้ \ \ แต่หลายครั้งก็จะต้องมีการระบุให้ชัดเจน \ \ ในช่วงแรกของเอกสารนี้เราจะสนใจกราฟที่ไม่มีทิศทางก่อน 
และโดยทั่วไปในเอกสารนี้ ถ้าเรียกกราฟโดยไม่ได้ระบุว่ามีทิศทางหรือไม่ จะหมายถึงกราฟที่ไม่มีทิศทาง

\section{ดีกรีและทฤษฎีบทย่อยการจับมือ (hand shaking lemma)}

{\em ดีกรี} (degree) ของจุดยอด $u$ ในกราฟ $G$ คือจำนวนเส้นเชื่อมที่มีจุดยอดนี้เป็นจุดปลาย  \ \ 
เรามักจะเขียนแทนด้วย $\deg(u)$ \ \ ถ้าในกรณีที่กราฟไม่มี self-loop จะมีค่าเท่ากับ $|N(u)|$ \ \ 
สำหรับกรณีจุดยอดที่มี self-loop นั้น เราจะนับเส้นเชื่อมนั้น{\bf สองครั้ง} เพราะจะทำให้ความจริงต่าง ๆ ที่เราจะพิสูจน์ต่อไปมีความเรียบง่าย

คุณสมบัติเกี่ยวกับดีกรีของกราฟ มักจะเป็นคุณสมบัติที่มีความเป็นท้องถิ่น (local) เพราะว่าเป็นการพิจารณาที่จุดยอดใด ๆ \ \ 
อย่างไรก็ตาม คุณสมบัติที่ดูจะเป็นท้องถิ่นเช่นนี้ ก็อาจจะมีผลกระทบกับคุณสมบัติโดยรวม (global) ของกราฟได้ \ \ เราจะได้เห็นในส่วนถัด ๆ ไป

สังเกตว่าเส้นเชื่อมหนึ่งเส้นมีจุดปลายสองจุด ดังนั้นถ้านับผลของเส้นเชื่อมต่อดีกรี เราจะได้ทฤษฎีบทย่อยด้านล่าง

\begin{lemma}[ทฤษฎีบทย่อยการจับมือ (hand shaking lemma)]
พิจารณากราฟ $G=(V,E)$ ที่มีเส้นเชื่อม $m$ เส้น เราจะได้ว่า
\[
\sum_{u\in V} \deg(u) = 2m
\]
\label{lem:handshaking}
\end{lemma}

จากทฤษฎีบทย่อยข้างต้น เราจะได้บทสืบเนื่องที่มีประโยชน์ที่ระบุจำนวนของจุดยอดที่มีดีกรีเป็นคี่

\begin{corollary}
  ในกราฟใด ๆ จำนวนจุดยอดที่มีดีกรีเป็นคี่จะเป็นจำนวนคู่  
\end{corollary}

\section{ลำดับกราฟ (graphic sequence)}

พิจารณากราฟอย่างง่าย $G=(V,E)$ ใด ๆ ที่ไม่มี self-loop 
เราจะเรียกลำดับของดีกรีของจุดยอดใน $G$ ว่า{\em ลำดับกราฟ} (graphic sequence)  \ \
ให้ลำดับของจำนวนเต็ม ที่เรียงจากมากไปหาน้อย
\[
d_1 \geq d_2 \geq \ldots \geq d_n
\]
เราอยากทราบว่าลำดับดังกล่าวเป็นลำดับกราฟหรือไม่?

จาก Lemma~\ref{lem:handshaking} เราทราบว่าผลรวมของดีกรีจะเป็นจำนวนคู่เท่านั้น ดังนั้นถ้า $\sum d_i$ เป็นจำนวนคี่ ลำดับดังกล่าวจะไม่สามารถเป็นลำดับกราฟได้ \ \ 
ในทางกลับกัน ถ้าผลรวมของจำนวนในลำดับเป็นจำนวนคู่ เราสามารถสร้างกราฟที่มีเส้นเชื่อมซ้ำที่มีลำดับดังกล่าวได้เสมอ  \ \ (ชวนคิด: ลองคิดวิธีการสร้างเอง)

อย่างไรก็ตาม ถ้าเราสนใจเฉพาะกราฟที่ไม่มีเส้นเชื่อมซ้ำ (นั่นคือเป็นกราฟอย่างง่าย) และไม่มี self-loop ลำดับที่มีผลรวมเป็นคู่ อาจจะไม่มีกราฟที่สอดคล้องกับลำดับดังกล่าวได้ \ \
กระนั้นเอง ถ้าลำดับดังกล่าวถูกสร้างจากกราฟอย่างง่าย เราจะมีวิธีที่สร้างกราฟที่สอดคล้องกับลำดับดังกล่าวได้เสมอ โดยวิธีการสร้างนั้นจะเป็นการสร้างแบบ greedy \ \ \ 
กล่าวคือ ให้ $\Delta=d_1$ เราจะสร้างจุดยอด $u$ ที่มีดีกรีเท่ากับ $\Delta$ โดยเชื่อมจุดยอดนั้นเข้ากับอีก $\Delta$ จุด แต่เราจะเชื่อมกับจุดยอดใด? \ \ 
เราจะบังคับให้ $u$ เชื่อมกับจุดยอดที่มีดีกรีมากที่สุด นั่นคือจุดยอดที่จะต้องมีดีกรีเท่ากับ $d_2,d_3,\ldots,d_{\Delta+1}$ ตามลำดับ \ \ 
อัลกอริทึมดังกล่าวเรียกว่า Havel-Hakimi algorithm \ \ ทฤษฏีบทด้านล่างพิสูจน์ว่าอัลกอริทึมนี้ทำงานได้ถูกต้อง

\begin{theorem}
  ลำดับของจำนวนเต็ม $d_1 \geq d_2 \geq \ldots \geq d_n$ สามารถเป็นลำดับกราฟได้ก็ต่อเมื่อ \ \ ลำดับ
  \[
  d_2-1,  d_3-1, \ldots, d_{\Delta+1}-1, d_{\Delta+2}, \ldots, d_n
  \]
  เป็นลำดับกราฟ \ \ โดยที่ $\Delta=d_1$
  \label{thm:greedy-graphic-seq}
\end{theorem}
\begin{proof}
$(\Leftarrow)$ สมมติว่า $d_2-1,  d_3-1, \ldots, d_{\Delta+1}-1, d_{\Delta+2}, \ldots, d_n$ เป็นลำดับกราฟ \ \ 
นั่นคือ มีกราฟอย่างง่าย $G'=(V',E')$ ที่มีดีกรีตรงกับลำดับดังกล่าว \ \ เราสามารถเพิ่มจุดยอด $u$ ที่มีดีกรีเท่ากับ $\Delta$ และเชื่อมกับจุดยอดที่มีดีกรีตามต้องการในกราฟดังกล่าว
เพื่อสร้างกราฟ $G$ ที่มีลำดับดีกรีตรงกับลำดับ $d_1 \geq d_2 \geq \ldots \geq d_n$ ได้ตามต้องการ ดังนั้นลำดับดังกล่าวเป็นลำดับกราฟ

$(\Rightarrow)$ สมมติว่า $d_1 \geq d_2 \geq \ldots \geq d_n$ เป็นลำดับกราฟ  \ \ ให้ $\Delta=d_1$ \ \ และให้ลำดับ 
\[
d'_1=d_2-1,  d'_2=d_3-1, \ldots, d'_{\Delta}=d_{\Delta+1}-1, d'_{\Delta+1}=d_{\Delta+2}, \ldots, d'_{n-1}=d_n.
\]
เราจะแสดงว่าลำดับ $d'_1,\ldots,d'_{n-1}$ เป็นลำดับกราฟ \ \ โดยการสร้างกราฟ $G'=(V',E')$ ที่มีลำดับดีกรีตรงกับลำดับดังกล่าว

เนื่องจากลำดับตั้งต้นเป็นลำดับกราฟ เราทราบว่ามีกราฟอย่างง่าย $G=(V,E)$ ที่ไม่มี self-loop ที่มีลำดับดีกรีตรงกับลำดับดังกล่าว \ \ ให้จุดยอด $u$ เป็นจุดยอดใน $G$ ที่มีดีกรีเท่ากับ $\Delta$ \ \ พิจารณาเซต $N(u)$ ของเพื่อนบ้านของ $u$  \ \ ถ้าจุดยอดเหล่านี้มีดีกรี $d_2,d_3,\ldots,d_{\Delta+1}$ เราจะสามารถลบ $u$ และจะได้ว่ากราฟที่เหลือจะเป็นกราฟ $G'$ ตามต้องการ  (พิจารณารูปด้านล่างซ้าย)

\begin{center}
\includegraphics{gt-degree-seq.png}
\end{center}

เพื่อความชัดเจน ให้ $A\subseteq V$ เป็นเซตของจุดยอดใน $G$ ที่มีดีกรีเท่ากับ $d_2,d_3,\ldots,d_{\Delta+1}$ \ \ (สังเกตว่า $|A|=|N(u)|=\Delta$)\ \ ถ้า $A=N(u)$ เราสามารถให้ $G'=G\setminus\{u\}$ ได้เลย

ดังนั้น สมมติว่า $A\neq N(u)$ เราจะแสดงว่าเราสามารถแก้ไข $G$ โดยที่ทุกจุดยอดยังมีดีกรีเท่าเดิม แต่ $|A\cup N(u)|$ มีขนาดมากขึ้นได้

ให้ $x$ เป็นจุดยอดใน $A-N(u)$ ที่มีดีกรีสูงที่สุด และให้ $w\in N(u)-A$ \ \ ในการจะเพิ่มขนาด $|A\cup N(u)|$ เราจะเปลี่ยนเส้นเชื่อม $(u,x)$ ให้เป็น $(u,w)$  อย่างไรก็ตาม การดำเนินการดังกล่าวจะลดดีกรีของ $x$ ลง และเพิ่มดีกรีของ $w$ ขึ้น \ \
การจะรักษาดีกรีของจุดยอดทั้งหมดให้คงเดิม เราต้องการจุดยอด $y$ ที่ $y\neq u$, $x\leftrightarrow y$ และ $w\not\leftrightarrow y$ \ \ (ดูรูปขวาด้านบน) \ \ ถ้าเรามีจุดยอดดังกล่าว เราสามารถลบเส้นเชื่อม
\[
(u,w), (x,y)
\]
และเพิ่มเส้นเชื่อม
\[
(u,x), (w,y)
\]
เพื่อเพิ่มขนาด $|A\cup N(u)|$ ได้ตามต้องการ \ \ เราสามารถทำตามกระบวนการนี้ได้เรื่อย ๆ จนกระทั่ง $A=N(u)$

\begin{claim}
  มีจุดยอด $y$ ที่ $y\neq u$, $x\leftrightarrow y$ และ $w\not\leftrightarrow y$
\end{claim}
\begin{proof}
  สังเกตว่า $\deg(x)\geq \deg(w)$ (เพราะอะไร?)  แต่ $w\leftrightarrow u$ ในขณะที่ $x\not\leftrightarrow u$ ดังนั้น $N(x)-N(w)$ จะต้องมีจุดยอดอย่างน้อยหนึ่งจุดที่ไม่เท่ากับ $u$
\end{proof}

จากการอ้างด้านบน เราจึงสรุปได้ว่ามีกราฟ $G$ ที่มีลำดับดีกรีตรงกับ $d_1 \geq d_2 \geq \ldots \geq d_n$ และเมื่อลบ $u$ ที่มีดีกรี $\Delta$ จะได้กราฟ $G'$ ที่มีลำดับดีกรีตรงกับ $d_2-1,  d_3-1, \ldots, d_{\Delta+1}-1, d_{\Delta+2}, \ldots, d_n$ ตามต้องการ \ \ ดังนั้น $d_2-1,  d_3-1, \ldots, d_{\Delta+1}-1, d_{\Delta+2}, \ldots, d_n$ จึงเป็นลำดับกราฟ
\end{proof}

\subsection{2-switch}

บทพิสูจน์ด้านบนแสดงวิธีการเปลี่ยนแปลงกราฟแบบหนึ่งที่รักษาลำดับดีกรี เราจะเรียกว่าเป็นกระบวนการ 2-switch ซึ่งจะเกี่ยวข้องกับจุดยอด $4$ จุดและเส้นเชื่อม $2$ เส้น  \ \ 
กล่าวคือในกระบวนการดังกล่าว เราจะมีจุดยอด $u,v,x,y$ ที่ระหว่างจุดยอดเหล่านี้มีเส้นเชื่อมสองเส้นคือ $(u,v)$ และ $(x,y)$ \ \
เราจะลบเส้นเชื่อม $(u,v)$ และ $(x,y)$ และเพิ่มเส้นเชื่อม $(u,x)$ และ $(v,y)$  \ \ สังเกตว่าหลังจากการเปลี่ยนแปลงนี้ ดีกรีของทุกจุดยอดที่เกี่ยวข้องจะคงเดิม

คำถามที่เราสนใจก็คือ ถ้าเรามีกราฟ $G_1$ และ $G_2$ บนเซตของจุดยอดเดียวกัน เป็นไปได้หรือไม่ที่จะแปลงกราฟจาก $G_1$ ให้เป็น $G_2$ ด้วยกระบวนการ 2-switch?

\begin{theorem}
  สำหรับกราฟ $G_1$ และ $G_2$ บนเซตของจุดยอดเดียวกัน \ \ 
  $G_1$ สามารถแปลงเป็น $G_2$ ด้วยกระบวนการ 2-switch ก็ต่อเมื่อ 
  ทุกจุดยอดใน $G_1$ และ $G_2$ มีดีกรีเท่ากัน
\end{theorem}
\begin{proof}
  $(\Rightarrow)$ ทฤษฎีบทในทิศทางนี้เป็นจริง เพราะว่ากระบวนการ 2-switch จะรักษาดีกรีของทุกจุดยอด

  $(\Leftarrow)$ เราจะแบ่งขั้นตอนเป็นหลายขั้น พิจารณาจุดยอด $u$ ที่มีดีกรีสูงที่สุดในกราฟ ให้ $\Delta=\deg(u)$ \ \  
  นิยามให้เซต $A$ เป็นเซตของจุดยอดอื่น ๆ ที่ดีกรีสูงที่สุด $\Delta$ จุดแรกในกราฟ
  
  สังเกตว่า ด้วยวิธีเดียวกับที่เราใช้พิสูจน์ Theorem~\ref{thm:greedy-graphic-seq} \ \ 
  เราสามารถแปลง $G_1$ ให้เป็น $G'_1$ และแปลง $G_2$ ให้เป็น $G'_2$ โดยที่รับประกันว่า $N_{G'_1}(u)=N_{G'_2}(u)=A$ ผ่านกระบวนการ 2-switch ได้

  นอกจากนี้ กระบวนการดังกล่าวสามารถทำย้อนกลับได้ ทำให้เราสามารถแปลง $G'_2$ ให้กลับไปเป็น $G_2$ ผ่านทางกระบวนการ 2-switch ได้เช่นเดียวกัน \ \ ดังนั้น ถ้าเราสามารถแปลง $G'_1$ ให้เป็น $G'_2$ ได้ด้วยกระบวนการ 2-switch ทฤษฎีบทนี้ก็จะเป็นจริง

  แผนการของเราเป็นดังรูปด้านล่าง
  \[
  G_1 \rightsquigarrow G'_1 {\longrightarrow}\dots ??? \dots{\longrightarrow} G'_2 \rightsquigarrow G_2
  \]

  อย่างไรก็ตาม สังเกตว่าที่กราฟ $G'_1$ กับ $G'_2$ เราจัดการกับจุดยอด $u$ เรียบร้อยไปแล้ว ดังนั้นเราสามารถละทิ้งจุดยอด $u$ และทำกระบวนการเดียวกันกับกราฟที่เหลือได้  \ \ 
  ดังนั้นเราสามารถแปลง $G'_1$ ให้เป็น $G'_2$ ได้ด้วยกระบวนการ 2-switch \ \ 
  (ถ้าจะพิสูจน์ให้เป็นทางการมากกว่านี้ อาจจะต้องใช้การพิสูจน์แบบ induction บนกราฟที่มีจุดยอดลดลงหลังจากที่ลบ $u$ ออกไปแล้ว)

  เมื่อรวมขั้นตอนทั้งหมด เราจะได้กระบวนการแปลงกราฟจาก $G_1$ ให้เป็น $G_2$ ตามที่ต้องการ
\end{proof}



\section{ปัญหาสุดขอบ (extremal problems)}

\section{การเชื่อมต่อ (connectivity)}

\section{กราฟที่มีทิศทาง (directed graphs)}

\subsection{Directed acyclic graphs}

\section{Euler tours}

\subsection{De bruijn sequences}

\section{Strong connectivity}

\section{Vertex connectivity}

\subsection{Block-cut trees}

\subsection{2-connected graphs}

\subsection{Ear decomposition}

\section{Trees and decompositions}

\subsection{Counting trees}

\section{Graph coloring}

\section{Planar graphs}

\subsection{Euler's formula}

\end{document}

